\chapter{Parser}
\label{chap:parser}

Der Parser überprüft, ob der Code die Grammatik (\hyperref[fig:grammatik]{Abbildung~\ref{fig:grammatik}}) erfüllt. Ist das der Fall, erstellt der Parser einen Parsebaum, der die Codestruktur in eine Baumstruktur wandelt.

Die Grammatik ist dabei so formuliert, dass mit einem Lookahead von einem Token gearbeitet werden kann. Das bedeutet, dass beim tokenweisen Lesen der Datei immer sicher entschieden werden kann, welchen Pfad in der Grammatik gewählt werden muss, wenn man sich das nächste Token anschaut.








Bei diesem Parser handelt sich es um einen rekursiv absteigenden Parser. Dabei wird für jede Regel der Grammatik eine eigene Funktion implementiert.

\begin{lstlisting}
NodeProg* prog();
NodeDecls* decls();
NodeDecl* decl();
NodeArray* array();
NodeStatements* statements();
NodeStatement* statement();
NodeExp* exp();
NodeExp2* exp2();
NodeIndex* index();
NodeOpExp* op_exp();
NodeOp* op();
\end{lstlisting}

Jede Methode ruft nun entsprechend den in der Grammatik definierten Regeln rekursiv weitere Methoden auf. So wird nach und nach geprüft ob die gelesenen Tokens der Grammatik entsprechen. Gleichzeitig wird ein Parsebaum aufgebaut:

\begin{lstlisting}
NodeProg* Parser::prog() {
    NodeProg* prog_node = new NodeProg();
    prog_node->addChild(decls());
    prog_node->addChild(statements());
    return prog_node;
}
\end{lstlisting}

Muss überprüft werden, ob das richtige Token kommt, wird das mit der Methode \texttt{match()} oder \texttt{tokenCheck()} gemacht. Bei Tokens, die nicht in den Parsebaum aufgenommen werden, wird \texttt{match()} verwendet, da hier bei richtigem Token direkt mit dem nächsten Token weitergemacht werden kann. Wollen wir das aktuelle Token nur überprüfen und daraus dann noch eine Node für den Parsebaum erstellen, verwenden wir \texttt{tokenCheck()}. Hier wird nur der Typ überprüft, nicht aber zum nächsten Token gesprungen.

Die Methode \texttt{next()} setzt \texttt{currentToken} auf das nächste vom Scanner gelieferte Token.

\begin{lstlisting}
void Parser::match(Token::Type token_type) {
    if(tokenCheck(token_type)) {
        next();
    } else syntax_error(token_type);
}

bool Parser::tokenCheck(Token::Type type) {
    return (currentToken != NULL && currentToken->getType() == type);
}
\end{lstlisting}





\section{Parsebaum}
\label{sec:parsetree}

Der Parsebaum setzt sich aus Nodes zusammen. Alle Node Klassen sind in \hyperref[fig:node_uml]{Abbildung~\ref{fig:node_uml}} als UML-Diagramm dargestellt.

Die Klasse \texttt{ParseTree} dient dabei nur als Wrapper um die Nodes herum. \texttt{ParseTree} enthält nur einen Pointer auf eine \texttt{NodeProg}, die immer die Wurzel des Parsebaums bildet.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Nodes_UML_Vererbung}
\caption{UML-Diagramm der Node Klassen. Groß dargestellte Klassen sind abstrakt und tauchen im Parsebaum nicht auf. Klein dargestellte Klassen sind Teil des Parsebaums.}
\label{fig:node_uml}
\end{figure}

Alle Nodes haben Kindknoten, die entsprechend der Grammatik (\hyperref[fig:grammatik]{Abbildung~\ref{fig:grammatik}}) festgelegt sind. Jedes Nichtterminal und einige Terminale (Identifier, ...) definieren einen Knoten. Rot dargestellte Nichtterminale werden nicht in den Parsebaum übernommen, da sie für den \emph{Typechecker} und den \emph{Code Generator} nicht relevant sind. \texttt{NodeProg} hat also die Kindknoten \texttt{NodeDecls} und \texttt{NodeStatements} (nach der Grammatikregel). Genauso wird mit allen anderen Regeln verfahren.

An manchen Stellen in der Grammatik ist auch Epsilon möglich, das heißt es kommt eigentlich auch nichts mehr in den Baum. Der Parsebaum ist allerdings für den Type Checker und den Code Generator einfach zu handhaben, wenn nirgens \texttt{NULL} auftaucht. Daher werden an diesen Stellen entsprechende \emph{Epsilon-Knoten} eingefügt.

Folgender Code erzeugt dabei den Parsebaum in \hyperref[fig:parse_tree]{Abbildung~\ref{fig:parse_tree}}.

\begin{lstlisting}
int foo;
foo = 10;
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ParseTreeExample}
\caption{Beispiel für einen Parsebaum.}
\label{fig:parse_tree}
\end{figure}
